```
Интерполяционный полином Эрмита. Постановка задачи (учет значений функции и её производных), структура формулы и вид остаточного члена.`
```
**1. Постановка задачи**
В отличие от классической интерполяции Лагранжа/Ньютона, где заданы только значения функции $y_i = f(x_i)$, в задаче Эрмита в узлах заданы значения функции **и её производных** до некоторого порядка.
Частный случай: заданы значения $y_i$ и первой производной $y'_i$ во всех точках $i = 1, \dots, n$.

**2. Построение полинома**
Пусть $P_{n-1}(x)$ — полином, проходящий через точки $(x_i, y_i)$ (интерполяционный полином Лагранжа).
Полином Эрмита $E_m(x)$ ищется в виде:
$$E_m(x) = P_{n-1}(x) + (x-x_1)(x-x_2)\dots(x-x_n) \cdot Z(x)$$
где $Z(x)$ — неизвестная функция (корректирующий полином).
Обозначим $\omega_n(x) = \prod_{j=1}^n (x-x_j)$.
Тогда условие на значения $E_m(x_i) = y_i$ выполняется автоматически (так как второе слагаемое обнуляется).
Условие на производные:

$$E'_m(x_i) = P'_{n-1}(x_i) + \omega'_n(x_i) \cdot Z(x_i) = y'_i$$

Отсюда выражается $Z(x_i)$:

$$Z(x_i) = \frac{y'_i - P'_{n-1}(x_i)}{\omega'_n(x_i)}$$

Таким образом, задача сводится к нахождению полинома $Z(x)$, интерполирующего полученные значения.
Итоговая формула для полинома Эрмита (с кратными узлами) имеет степень $2n-1$.

**3. Оценка погрешности**
Так как в каждом узле совпадают и значение, и производная, то корень $(x-x_i)$ входит в остаточный член в квадрате.
$$|f(x) - H(x)| \le \frac{M_{2n}}{(2n)!} (x-x_1)^2 (x-x_2)^2 \dots (x-x_n)^2$$
---
---

### 1. Постановка задачи Эрмита

Даны:

- Узлы $x_0, x_1, \ldots, x_m$ (не обязательно различные).
- В каждом узле $x_i$ заданы значения функции $f(x_i)$ и её производных до порядка $k_i - 1$, где $k_i$ — кратность узла.

**Требуется:** Построить полином $H(x)$ наименьшей степени такой, что

$$
H^{(j)}(x_i) = f^{(j)}(x_i) \quad \text{для всех } j = 0, 1, \ldots, k_i - 1.
$$

Общее число условий:  $N = \sum_{i=0}^m k_i.$  Степень полинома Эрмита будет $N - 1$.

---

### 2. Структура формулы (частный случай — все узлы простые, заданы $f$ и $f'$)

Пусть заданы  $\{x_i\}_{i=0}^n$  (простые узлы) и значения  $f(x_i), f'(x_i).$

Полином Эрмита степени $2n + 1$ можно записать в виде:
$$
H_{2n+1}(x) = \sum_{i=0}^n f(x_i)h_i(x) + \sum_{i=0}^n f'(x_i)\tilde{h}_i(x),
$$

где $h_i(x)$ и $\tilde{h}_i(x)$ — базисные полиномы Эрмита, определяемые условиями:

$$
\begin{cases} 
h_i(x_j) = \delta_{ij}, & h_i'(x_j) = 0, \\
\tilde{h}_i(x_j) = 0, & \tilde{h}_i'(x_j) = \delta_{ij}.
\end{cases}
$$

Явный вид через базисные полиномы Лагранжа $l_i(x)$:

$$
h_i(x) = [1 - 2l_i'(x_i)(x - x_i)][l_i(x)]^2,
$$

$$
\tilde{h}_i(x) = (x - x_i)[l_i(x)]^2.
$$

---

### 3. Остаточный член интерполяции Эрмита

Если $f(x) \in C^N[a, b]$, то для любого $x \in [a, b]$ существует $\xi_x \in (a, b)$ такая, что

$$
f(x) - H_{N-1}(x) = \frac{f^{(N)}(\xi_x)}{N!}\omega_N(x),
$$
где  $\omega_N(x) = \prod_{i=0}^m (x - x_i)^{k_i}.$

Доказательство аналогично доказательству для полинома Лагранжа, но вспомогательная функция строится как

$$
\varphi(t) = f(t) - H(t) - K\omega_N(t),
$$

где $K$ подбирается так, чтобы $\varphi(x) = 0$. Учитывая, что в каждом узле $x_i$ полином $\omega_N(t)$ имеет нуль кратности $k_i$, функция $\varphi(t)$ будет иметь нули соответствующей кратности, что позволяет применить обобщённую теорему Ролля.

---
---

# Билет №7. Интерполяционный полином Эрмита. Остаточный член.

**Теорема (остаточный член интерполяции Эрмита).**

Пусть функция $f(x) \in C^N[a, b]$, где $N = \sum_{i=0}^m k_i$ — общее число условий. Пусть $H_{N-1}(x)$ — полином Эрмита степени $N - 1$, удовлетворяющий условиям:

$$
H^{(j)}(x_i) = f^{(j)}(x_i) \quad \text{для всех } i = 0, \ldots, m, \quad j = 0, \ldots, k_i - 1.
$$

Тогда для любого фиксированного $x \in [a, b], \, x \neq x_i$, существует точка $\xi = \xi_x \in (a, b)$ такая, что
$$
f(x) - H_{N-1}(x) = \frac{f^{(N)}(\xi)}{N!} \omega_N(x),
$$
где
$$
\omega_N(x) = \prod_{i=0}^m (x - x_i)^{k_i}.$$
# Доказательство.

## 1. Вспомогательная функция.

Фиксируем точку $x \in [a, b]$, $x \neq x_i$. Определим константу $K$ из условия:

$$
K = \frac{f(x) - H_{N-1}(x)}{\omega_N(x)}.
$$

Теперь рассмотрим функцию

$$
\varphi(t) = f(t) - H_{N-1}(t) - K \omega_N(t), \quad t \in [a, b].
$$

По построению:

- $\varphi(x) = 0$ (по определению $K$);
- В каждом узле $x_i$ функция $\omega_N(t)$ имеет нуль кратности $k_i$, а $f(t) - H_{N-1}(t)$ по условию интерполяции имеет нуль кратности не менее $k_i$ (совпадают значения функции и производных до порядка $k_i - 1$).
- Следовательно, $\varphi(t)$ имеет в точке $x_i$ нуль кратности не менее $k_i$.

Итого:  
$\varphi(t)$ имеет не менее $N + 1$ нулей с учётом кратности на отрезке $[a, b]$;
- $N$ нулей в узлах $x_i$ (с учётом их кратностей $k_i$);
- дополнительный нуль в точке $x$.

## 2. Применение обобщённой теоремы Ролля.

Так как $f \in C^N[a, b]$, $H_{N-1} \in C^\infty$, $\omega_N \in C^\infty$, то $\varphi \in C^N[a, b]$.

Факт: Если функция $\psi \in C^n[a, b]$ имеет на $[a, b]$ не менее $n + 1$ нулей с учётом кратности, то существует точка $\xi \in (a, b)$ такая, что $\psi^{(n)} (\xi) = 0$.

В нашем случае: $\varphi(t)$ имеет не менее $N + 1$ нулей → существует $\xi \in (a, b)$ такая, что

$$
\varphi^{(N)} (\xi) = 0.
$$

## 3. Вычисление $\varphi^{(N)}(t)$.

Заметим:

- $H_{N-1}(t)$ — полином степени $N - 1$, поэтому $H_{N-1}^{(N)}(t) \equiv 0$.
- $\omega_N(t) = \prod_{i=0}^m (t - x_i)^{k_i}$ — полином степени $N$. Его старший коэффициент равен 1.

Следовательно,

$$
\omega_N^{(N)}(t) = N!.
$$

Таким образом,

$$
\varphi^{(N)}(t) = f^{(N)}(t) - K \cdot N!.$$
## 4. Определение $K$.

Подставляя $t = \xi$, получаем:

$$
0 = f^{(N)}(\xi) - K \cdot N! \quad \Rightarrow \quad K = \frac{f^{(N)}(\xi)}{N!}.
$$

## 5. Возврат к определению $K$.

Из определения $K$ имеем:

$$
\frac{f(x) - H_{N-1}(x)}{\omega_N(x)} = \frac{f^{(N)}(\xi)}{N!}.
$$
Отсюда

$$
f(x) - H_{N-1}(x) = \frac{f^{(N)}(\xi)}{N!} \omega_N(x).
$$

## 6. Случай $x = x_i$.

Если $x$ совпадает с одним из узлов, то обе части равенства обращаются в нуль (левая — по условию интерполяции, правая — потому что $\omega_N(x_i) = 0$). Формула верна при любом выборе $\xi$.

**Итог:**

Мы доказали, что для любой функции $f \in C^N[a, b]$ и любого $x \in [a, b]$ существует $\xi \in (a, b)$ такая, что

$$
f(x) - H_{N-1}(x) = \frac{f^{(N)}(\xi)}{N!} \prod_{i=0}^m (x - x_i)^{k_i}.
$$

Это и есть формула остаточного члена интерполяции Эрмита.

---

**Замечание:**

Доказательство полностью аналогично доказательству для полинома Лагранжа, но с учётом кратности нулей во вспомогательной функции $\varphi(t)$, что требует применения обобщённой теоремы Ролля.